\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tasks}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{tkz-euclide}

\input{komennot}

\title{OAMK}
\author{Juha-Matti Huusko}
\date{August 2023}

\renewcommand{\ratkaisu}[1]{{\color{blue}\quad\textrm{Ratkaisu: } #1}}

\renewcommand{\ratkaisu}[1]{}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\section*{Mallikoe kevät 2024}
\subsubsection*{Soveltava fysiikka ja matematiikka mittauksissa IN00CS87-3010}
\subsubsection*{Fysiikka}

\begin{enumerate}
\item Jos mittaustulokseksi on annettu $15,14m/s\pm 2~\%$ miltä väliltä voit odottaa todellisen arvon löytyvän?
\item Oletetaan, että sinulla on suorakulmion mallinen teräslevy. Mittaat sen pituudeksi viivottimella 12 tuumaa, leveydeksi viivottimella 4 tuumaa ja paksuudeksi mikrometriruuvilla 5,98mm. Valmistajan antamien tietojen mukaan teräksen tiheys on  $0.284 lbs/in^3$. Huomaa, että mittaustulosten epätarkkuudet on nyt ilmaistu merkitsevien numeroiden avulla. Laske ja ilmaise vastaukset seuraaviin kysymyksiin oikealla tarkkuudella SI-yksiköissä.
\begin{enumerate}
\item Ilmaise annetut lukuarvot SI-yksiköissä.
\item Mikä on levyn suurimman tahkon pinta-ala? (Yksikkönä $m^2$)
%\item Mikä on suorakulmion piiri eli kaikkien sivujen summa? (Yksikkönä $m$.)
\item Mikä on teräslevyn tilavuus? (Yksikkönä $m^3$.)
\item Mikä on teräslevyn massa?
(massa=tilavuus*tiheys, yksikkönä $kg$)
\end{enumerate}
\item Sadan metrin pikajuoksussa juoksija ($m=60kg$) lähtee liikkeelle levosta ja kiihdyttää ensin vakiokiihtyvyydellä 2 sekunnin ajan kunnes hänen nopeutensa on 10m/s. Loput matkasta hän juoksee tällä saavuttamallaan vakionopeudella.
\begin{enumerate}
\item Mikä on juoksijan kiihtyvyys ensimmäisen kahden sekunnin aikana?
\item Mikä on juoksijan keskinopeus kiihdytysvaiheen aikana?
\item Kuinka pitkän matkan juoksija etenee kiihdytysvaiheen aikana?
\item Mikä on juoksijan aika maalissa?
\item Kiihdytysvaiheen aikana, mikä on keskimääräinen juoksijan kenkien juoksurataan kohdistama voima?
\end{enumerate}
\item Ammutaan tykillä tasaisella maalla maanpinnan tasolta $60^\circ$
kulmaan alkunopeudella 100m/s. Unohdetaan ilmanvastus. Voit käyttää putoamiskiihtyvyydelle arvoa g=10m/s2
\begin{enumerate}
\item Mitkä ovat alussa nopeuden vaaka- ja pystysuorat komponentit $v_{0x}$ ja $v_0y$?
\item Kauanko kestää, että ammus on saavuttanut maksimikorkeutensa?
\item Mikä on ammuksen maksimikorkeus?
\item Kuinka pitkälle ammus lentää?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Kaavoja}

\subsection*{Yksikkömuunnokset}
\begin{itemize}
\item 1 tuuma = 2.54cm
\item 1 pauna = 1 lbs = 453.6 g
\end{itemize}

\subsection*{Newtonin lait}
\begin{enumerate}
\item $F_{\textrm{kokonais}}=0 \quad\Rightarrow\quad v=\textrm{vakio}$
\item $F_{\textrm{kokonais}}=ma$
\item $F_1=-F_2$
\end{enumerate}

\subsection*{Vino heittoliike}

Vaakasuunnassa tasainen liike
$$
\begin{cases}
a_x(t)=x''(t)&=0\\
v_x(t)=x'(t)&=v_{0x}\\
x(t)&=v_{0x}t
\end{cases}
$$

Pystysuunnassa tasaisesti kiihtyvä liike
$$
\begin{cases}
a_y(t)=y''(t)&=-g\\
v_y(t)=y'(t)&=v_{0y}-gt\\
y(t)&=y_0+v_{0y}t-\frac12 gt^2
\end{cases}
$$

\end{document}